# バグ報告ガイドライン

<!-- vim:set ft=markdown: -->

プログラマーやデザイナーに曖昧なバグ報告や改善依頼をすると、急に情緒不安定になり、さらには体調不良を訴え、最悪の場合死に至ることはよく知られている事実です。

しかし、開発の実作業の経験がほとんど無い報告者からすると、どのような報告をすればきちんと相手に伝わるのか、わからないことも多いかと思います。

ここでは、プログラマーを殺したくない心優しいみなさんのために、よいバグ報告の仕方について記述します。

## 基本的な報告事項

* 現象
* 再現手順
* 再現頻度
* 動作環境（ブラウザ、OS、など）
* 期待される動作

### 現象をどう伝えれば良いか

「うごきません」「エラーが出る」「おかしい」では、なにが起きているのかわからず「大変遺憾です…」と答えるしかありません。

文章で説明しづらい場合はスクリーンショットを撮るなどして、可能な限りの情報を報告してください。

### 現象が再現できれば問題の7割近くは解決したも同然

現象を再現するために必要な情報はいくらあっても過剰という事はありません。情報の要不要を自分で判断せず、思い出せる限りのことを書いてください。

### 画面上のエラー出力は非常に重要

開発版では多くの場合、エラー発生時に画面上にかなり詳細にエラー表示をできるよう設定していますが、本番環境ではほとんどの場合、セキュリティ上の理由などで、ごく簡易的なエラー表示しかできないようになっています。

画面上に大量のメッセージが並ぶとびっくりしてしまうかもしれませんが、開発版の段階でエラーを発見できたのはむしろラッキーです。詳細なエラー表示によって、問題箇所の特定が容易になるからです。

画面上に表示されるエラーで不要な情報はひとつもありません。中でも重要なのは、プログラムのうちどのファイルの何行目で起きたエラーかを出力している部分です。画面上にエラーメッセージが出力されている場合には、全てコピペするかスクリーンショットを添付してください。

本番環境移行後は、画面上にはほとんど有効な情報は表示せず、サーバー上のログからたどっていくしかありませんが、ログから問題の箇所を特定するのは以外に簡単ではなかったりします。

### エラー表示がない。しかし、うまく動作しない…

AJAXの通信中に発生したエラーなどは、画面上にエラーが表示されないまま止まってしまうこともあります。

Chromeならディベロッパーツールの「ネットワーク」や「コンソール」、Firefoxなら「開発ツール」や「Firebug」のコンソールでなんらかのメッセージが出ているかもしれません。ブラウザの開発ツールのスクショやメッセージのコピペがあると非常に助かります。

### 動作環境を明記する

ブラウザやOSの情報はバージョンまで書くようにしてください。自動アップデートが有効になっている環境では、単に最新版、でも構いません。また、開発版では動いていても本番では動かない、などの情報も重要です。

### 期待される動作を明記する

単に仕様に関する共通理解がとれていなかったために実装されている動作かもしれません。仕様を再度確認するために、期待される動作をバグ報告に書くようにしてください。修正対応のゴールイメージを共有することが重要です。
